% Introducao.

Os Large Language Models (LLMs) têm se consolidado como uma tecnologia central para obtenção, interpretação e geração de informações em linguagem natural, exercendo impactos significativos em diferentes áreas da sociedade. Aplicações relevantes desses modelos já podem ser observadas na Educação \cite{IAeChatGPT}, com avanços nos métodos de ensino e seu uso como ferramenta de auxílio pedagógico; na Medicina \cite{ChatGPTInMedicice}, oferecendo suporte à análise de dados clínicos e à consulta de literatura biomédica; e na Economia \cite{EconomieAndLLM}, por meio de análises de mercado e avaliações qualitativas de empresas para fins de investimento. Esse avanço evidencia o potencial dos LLMs como interfaces naturais de acesso ao conhecimento especializado.

No contexto da pecuária leiteira, torna-se cada vez mais desejável que produtores agropecuários possam interagir com sistemas inteligentes por meio de linguagem natural, obtendo respostas coerentes, fundamentadas e contextualizadas sobre temas relacionados à atividade. Aplicações práticas incluem a obtenção de recomendações sobre alimentação do rebanho, manejo animal e estratégias para aumento da produção de leite. No entanto, para que essas aplicações sejam viáveis, é necessário que os modelos sejam capazes de acessar e utilizar conhecimento técnico confiável, proveniente de literatura científica, documentos especializados e bases de dados do domínio.

Apesar dos avanços, LLMs apresentam limitações importantes quando aplicados a domínios especializados, como a pecuária leiteira. Entre essas limitações, destacam-se a dependência de conhecimento paramétrico estático, a possibilidade de geração de informações incorretas (alucinações) e a dificuldade em lidar com conteúdos altamente técnicos e específicos. Nesse contexto, abordagens como a Geração Aumentada por Recuperação (Retrieval-Augmented Generation -- RAG) \cite{RAG} têm sido propostas para complementar o conhecimento dos modelos por meio da recuperação de informações relevantes em bases externas. Extensões recentes, como LightRAG e Graph-based RAG (G-RAG), ampliam essas capacidades ao explorar diferentes estratégias de indexação e organização do conhecimento. Adicionalmente, técnicas de \textit{prompt engineering} e \textit{fine-tuning} vêm sendo utilizadas para melhorar a qualidade e a aderência das respostas geradas. Ainda assim, permanece o desafio de avaliar comparativamente essas abordagens no contexto específico da pecuária leiteira, considerando tanto a qualidade textual quanto a adequação técnica das respostas.

Diante desse cenário, este trabalho propõe a análise da aplicação de LLMs associados a uma base de conhecimento especializada em pecuária leiteira, investigando diferentes estratégias de adaptação, incluindo RAG tradicional, LightRAG, G-RAG, técnicas de \textit{prompt engineering} e \textit{fine-tuning}. O objetivo é avaliar o potencial dessas abordagens na geração de respostas fundamentadas e contextualizadas para apoiar a tomada de decisão no contexto produtivo da atividade leiteira.

Como principais contribuições, este trabalho: (i) analisa comparativamente diferentes estratégias de adaptação de LLMs para um domínio especializado; (ii) investiga o impacto do uso de técnicas de recuperação de informação na qualidade das respostas geradas; e (iii) avalia o desempenho das abordagens por meio de métricas consolidadas de avaliação textual, como BLEU \cite{papineni-etal-2002-bleu}, ROUGE \cite{lin-2004-rouge}, BERTScore \cite{zhang2020bertscoreevaluatingtextgeneration}, BARTScore \cite{bartscore} e GPTScore \cite{fu2023gptscoreevaluatedesire}, considerando sua adequação ao contexto da pecuária leiteira.

Por fim, este trabalho está organizado da seguinte forma: a Seção X apresenta o referencial teórico, abordando LLMs, RAG e técnicas de adaptação de modelos; a Seção Y descreve a metodologia adotada; a Seção Z apresenta os experimentos e resultados obtidos; e, por fim, a Seção W discute as conclusões e trabalhos futuros.